\documentclass[aspectratio=1610]{beamer}

\mode<article> % only for the article version
{
        \usepackage{fullpage}
        \usepackage{hyperref}
}

\mode<presentation>
{
    %\setbeamertemplate{background canvas}[vertical shading][bottom=green!10,top=blue!10]
    %\usetheme{Warsaw}
    \usetheme[
%%% options passed to the outer theme
%    hidetitle,           % hide the (short) title in the sidebar
%    hideauthor,          % hide the (short) author in the sidebar
%    hideinstitute,       % hide the (short) institute in the bottom of the sidebar
%    shownavsym,          % show the navigation symbols
%    width=2cm,           % width of the sidebar (default is 2 cm)
%    hideothersubsections,% hide all subsections but the subsections in the current section
%    hideallsubsections,  % hide all subsections
    left               % right of left position of sidebar (default is right)
%%% options passed to the color theme
%    lightheaderbg,       % use a light header background
  ]{AAUsidebar}
}

\usepackage{pgf,pgfarrows,pgfnodes,pgfautomata,pgfheaps,pgfshade}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{colortbl}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{times}
\usepackage{listings}

\definecolor{applegreen}{rgb}{0.55, 0.71, 0.0}

\setbeamercovered{dynamic}
% colored hyperlinks
\newcommand{\chref}[2]{%
  \href{#1}{{\usebeamercolor[bg]{AAUsidebar}#2}}%
}

\title[Presentación Memoria]% optional, use only with long paper titles
{\vskip0.4in Un framework para el desarrollo de sistemas de comunicación M2M orientados a servicios}

\subtitle{
\vskip0.3cm
 \small Memoria presentada como requerimiento parcial\\
        para optar al título profesional de\\
        \textbf{Ingeniero Civil en Informática} \\
}  % could also be a conference name

\date{\tiny\today}

\author[Cristian Ignacio Morales Silva] % optional, use only with lots of authors
{ Cristian Ignacio Morales Silva\\
	%\vskip0.1cm 
	\vspace*{\baselineskip} 
        \tiny 
        Comisión Evaluadora: \\
        \scriptsize
         Dr. Xavier Bonnaire (Gu\'ia, UTFSM) \\
         Dr. Horst von Brand (UTFSM)\\    
}
% - Give the names in the same order as they appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation. See the beamer manual for an example

\institute[
%  {\includegraphics[scale=0.2]{aau_segl}}\\ %insert a company, department or university logo
  Departamento de Informática\\
  Universidad Técnica Federico Santa María\\
  Valparaíso - Chile
] % optional - is placed in the bottom of the sidebar on every slide
{% is placed on the title page
  Departamento de Informática\\
  Universidad Técnica Federico Santa María\\
  Valparaíso - Chile
  
  %there must be an empty line above this line - otherwise some unwanted space is added between the university and the country (I do not know why;( )
}

\defbeamertemplate{section page}{mine}[1][]{%
  \begin{centering}
    {\usebeamerfont{section name}\usebeamercolor[fg]{section name}#1}
    \vskip1em\par
    \begin{beamercolorbox}[sep=12pt,center]{part title}
      \usebeamerfont{section title}\insertsection\par
    \end{beamercolorbox}
  \end{centering}
}

\AtBeginSection{\frame{\sectionpage}}

\newtranslation[to=spanish]{Section}{Sección}

\selectlanguage{spanish}

\begin{document}
% the titlepage
{\aauwavesbg%
\begin{frame}[plain,noframenumbering] % the plain option removes the sidebar and header from the title page
  \titlepage
\end{frame}}

% TOC
\begin{frame}{Agenda}{}
\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introducción}

%\subsection{Internet of Things (IoT)}
\begin{frame}{Introducción}{Internet of Things (IoT)}
	\begin{block}{Auge tecnológico}
		\begin{itemize}
			\item<1-> Global System for Mobile communications (GSM).
			\item<2-> Internet.
			\item<3-> Teléfonos Inteligentes. Internet móvil.
			\pause
		\end{itemize}
		\pause
		\pause
	\end{block}
	\begin{block}{Internet de las cosas}
		\pause
		\vskip1mm
    	\small\textit{''Si tuviéramos equipos que sepan todo lo que hay que saber sobre las cosas (a partir de datos que obtuvieron sin la ayuda de nosotros) podríamos ser capaces de rastrear y contar todo, y reducir considerablemente pérdidas y costos''.}
    	\vskip1mm
  		\hspace*\fill{\tiny--- Kevin Ashton, Massachusetts Institute of Technology (MIT)}
		\begin{itemize}
			\pause
			\item Ambiente compuesto por cosas que interactúan entre sí para alcanzar objetivos comunes.
			\pause
			\item Liberados de las restricciones tradicionales que señalan que la información tecnológica depende en gran medida de datos obtenidos por personas.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

%\subsection{M2M}
\begin{frame}{Introducción}{M2M}
\begin{figure}[h]
	\centering
   	\includegraphics[scale=0.5]{images_tmp/m2m.jpg}
   	\label{fig:nettypipeline}
\end{figure}
\begin{block}{Máquina a Máquina (en inglés Machine to Machine, M2M)}
\begin{itemize}
	\item Tecnologías involucradas en IoT.
	\item Enfocadas en la comunicación alámbrica o inalámbrica entre dispositivos.
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

%\begin{frame}{Introducción}{M2M}
%	\begin{figure}[h!]
%	\centering
%	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../images/people_vs_machine.png}
%	\caption{Cuadro comparativo entre los equipos conectados a Internet y la población mundial. Fuente Cisco IBSG.}
%	\label{fig:people_vs_machine}
%	\end{figure}
%\end{frame}

%\subsection{Tipos de aplicaciones M2M}
\begin{frame}{Introducción}{Tipos de aplicaciones M2M}
	\begin{table}
	\tiny
	\begin{tabular}{|>{\upshape\columncolor[gray]{0.9}}l|m{6cm}|}
	\hline
	Seguridad y seguridad ciudadana & Sistema de vigilancia, control de acceso físico (ej. edificios) , monitoreo ambiental (ej. para desastres naturales), copia de seguridad para los teléfonos fijos. \\ \hline
	Red eléctrica inteligente       & Electricidad, gas, agua, calefacción, control de red, medición industrial, respuesta en demanda.\\ \hline
	Seguimiento y rastreo           & Gestión de pedidos, seguimiento de activos, supervisión humana. \\ \hline
	Telemática vehicular            & Gestión de flotas, seguridad de auto/conductor, navegación mejorada, información de tráfico, peajes, pago durante conducción, diagnóstico remoto de vehículos.\\ \hline
	Pago                            & Puntos de ventas, cajeros automáticos, máquinas expendedoras, máquinas de juegos.\\ \hline
	Cuidado de la salud             & Monitoreo de signos vitales, apoyo a ancianos y discapacitados, telemedicina, diagnóstico remoto\\ \hline
	Mantenimiento remoto y control  & Información industrial, sensores, iluminación, bombas, control de máquinas expendedoras. \\ \hline
	Equipos consumidores            & Marco de fotos digital, cámaras digitales, eBooks, controladores de hogar y domótica.\\ \hline
	\end{tabular}
	\caption{Tipos de aplicaciones M2M categorizadas.}
	\label{table:m2mapp}
	\end{table}	
\end{frame}

\begin{frame}{Introducción}{Tipos de aplicaciones M2M}
	\begin{block}{Características comunes:}
	\begin{itemize}
		\item Dispositivos distribuidos, que interactúan de forma cooperativa y/o controladas de manera centralizada.
		\item Generalmente conectados a través de internet, utilizando TCP/IP.
		\item Arquitectura de software similares.
	\end{itemize}
	\end{block}
	\pause
	\begin{block}{Diferencias:}
	\begin{itemize}
		\item Protocolo de comunicación.
		\item Rutinas de procesamiento de datos (capa aplicativa).
		\item Arquitecturas de implementaciones.
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Introducción}{Desarrollo de aplicaciones M2M}
	\begin{block}{Desarrollo de aplicaciones M2M:}
	\begin{itemize}
		\item Se omiten consideraciones de diseño que garanticen escalabilidad técnica del producto/servicio.
		\item Poca reutilización de código.
	\end{itemize}
	\end{block}
	\pause
	\begin{block}{Requerimientos de diseño:}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Escalabilidad} Adaptarse y reaccionar frente al crecimiento continuo de trabajo de manera fluida, sin perder calidad.
		\item \textbf{Alta disponibilidad} Asegurar cierto grado de continuidad operacional del sistema y de los servicios entregados.
		\item \textbf{Portabilidad} Capacidad de ejecutarse en diferentes plataformas. 
		\item \textbf{Extensibilidad} Extender funcionalidades afectando mínimamente la estructura interna del sistema y flujo de datos.
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
%\subsection{Problema}
\begin{frame}{Introducción}{Planteamiento del problema}
	\begin{block}{Problema}
    	Actualmente no existen plataformas Open Source que permitan implementar de manera íntegra y ágil un sistema de comunicación para proyectos de tipo M2M, que sea altamente extensible.
    	\pause
	\end{block}
	\begin{block}{Antecedentes}
	\begin{itemize}
		\item Plataformas Open Source, orientadas a estándares acotados y/o tienen compatibilidad con protocolos HTTP. {\tt DeviceHub} \footnote{ http://www.devicehive.com/}, {\tt Eclipse OM2M} \footnote{http://eclipse.org/om2m/}.	
		\item Alternativas Open Source compatibles con los protocolos TCP/IP utilizados por dispositivos M2M, permiten la definición del protocolo en tiempo de compilación. {\tt Netty} \footnote{ http://netty.io}.	
		\item Existen alternativas extensibles, pero en la nube. {\tt Carriots, The internet Of Things Plataform}\footnote{http://www.carriots.com/}.
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Introducción}{Solución}
	\begin{block}{Solución}
	\begin{itemize}
		\item Desarrollo de plataforma que permita implementación ágil, íntegra y extensible de un sistema de comunicación M2M.
		\item Diseñado utilizando la arquitectura orientada a servicios, la que entrega alta disponibilidad, extensibilidad y modularidad.
	\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{block}{Objetivos}
		\begin{itemize}
			\item Investigar y diseñar la arquitectura de sistema.
			\item Diseñar y desarrollar una aplicación que gestión de módulos.
			\item Desarrollar un módulo de comunicación compatible con los protocolos de la familia TCP/IP.
			\item Desarrollar un módulo que permita la definición ágil de las rutinas de procesamiento.
			\item Validar con pruebas de rendimiento.
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\section{Estado del Arte}
%\subsection{Sistemas de comunicación M2M}
\begin{frame}{Estado del arte}{Sistemas de comunicación M2M}
	\begin{block}{Evolución histórica}
	\begin{itemize}
		\item {\tt 1980} SCADA.
		\item {\tt 1994} Global System for Mobile communications, GSM. Terminales POS.
		\item {\tt 1994} Quake Global. Módems satelitales.
		\item {\tt 2001} OnStart, General Motors. {\color{applegreen}Software as a Service}. Gestión de flotas.
		\item {\tt 2003} Kore Telematics. Monitoreo de recursos.
		\item {\tt 1985} Digi International. {\tt 2003} XBee. Radio.
		\item {\tt 2005} OpenGate. Monitoreo y control.
		\item {\tt 2012} Etherios, Device Cloud. {\color{applegreen}Plataform as a Service}.
		\item {\tt 2012} Carriots.
		\item {\tt 2013} International M2M Council (IMC). KORE Telematics, Oracle, Deutsche Telekom, Digi International, ORB-COMM and Telit.
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

%\subsection{Protocolos de comunicación M2M}
\begin{frame}{Estado del arte}{Protocolos de comunicación M2M}
	\begin{block}{Protocolos de Internet}
	\begin{itemize}
		\item Internet protocol suit. TCP/IP.
		\item Modelo basado en 4 capas.
		\item Ofrece comunicación bidireccional en la capa de transporte.
	\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{block}{Protocolo de Control de Transmisión (TCP)}
	\begin{itemize}
		\item Asegura la fiabilidad de transmisión de datos, sin fallos y en el mismo orden de emisión. Permite multiplexar datos de diferentes fuentes. 
		\item Gran número de dispositivos M2M utilizan protocolos aplicativos basados en el protocolo TCP.
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

%\subsection{Aplicaciones de red de Alto Rendimiento}
\begin{frame}{Estado del arte}{Aplicaciones de red de Alto Rendimiento}
	\begin{block}{Alto Rendimiento: }
		\pause
		Problemáticas relacionadas con miles de usuario están conectados.
		\pause
	\end{block}
	\begin{block}{Enfoques clásicos: }
	\begin{itemize}
		\item Hebra por cliente. \alert{Overhead}
		\pause
		\item Pool of Threads. Perfecto para protocolos de corta vida, no para aquellos de larga vida. 
		ej: Servidores HTTP como el desarrollado por Apache.
		\pause	
	\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{block}{Enfoques modernos:}
	\begin{itemize}
		\item Técnicas para operaciones entrada/salida (I/O) intensivas.
		\pause	
		\item Realizarlas toma más tiempo (órdenes de magnitud) que realizar procesamiento de datos en memoria.
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Estado del arte}{Aplicaciones de red de Alto Rendimiento}
	\begin{block}{Operaciones I/O asíncronas}
	%\begin{itemize}
	%	\item No bloquea acceso al recurso.
	%	\item Bibliotecas que ofrecen interfaces a mecanismos I/O del Sistema Operativo.
	%	\pause
	%\end{itemize}
	\begin{figure}[h]
		\centering
   		\includegraphics[scale=0.4]{images_tmp/IOvsNIO.jpg}
   		\label{fig:nettypipeline}
	\end{figure}
	\end{block}
\end{frame}	
	
\begin{frame}{Estado del arte}{Aplicaciones de red de Alto Rendimiento}
	\begin{block}{Alternativas:}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{C++} LibAIO\footnote{lse.sourceforge.net/io/aio.html}, ASIO de Boost\footnote{www.boost.org/libs/asio/}.
		\item \textbf{Java} Netty\footnote{ http://netty.io}, Apache Mina\footnote{ http://mina.apache.org}, Grizzly\footnote{ http://grizzly.java.net/}.			
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

%\begin{frame}{Estado del arte}{Java NIO}
%	\begin{block}{Modelo de abstracción:}
%	\begin{figure}
%        \centering
%        \begin{minipage}[t]{.4\linewidth}
%            \centering
%            Java IO\\
%            \vskip3mm
%            \includegraphics[width=.6\linewidth]{../images/IO_seq.eps}\\
%            \vskip15mm
%            \includegraphics[scale=•]{•}=.9\linewidth]{../images/IO_server.eps}
%        \end{minipage}%
%        \begin{minipage}[t]{.6\linewidth}
%            \centering
%            Java NIO\\
%            \vskip3mm
%            \includegraphics[width=.6\linewidth]{../images/NIO_seq.eps}\\
%            \vskip3mm
%            \includegraphics[width=.6\linewidth]{../images/NIO_server.eps}
%        \end{minipage}
%        \caption{Modelo I/O clásico comparado con el modelo NIO.}
%    \end{figure}	
%	\end{block}
%\end{frame}

\section{Arquitectura de la solución}
%\begin{frame}{Arquitectura de la solución}{Arquitectura de software}
%	\begin{block}{Arquitectura de software}
%	\begin{itemize}
%		\item Diseño impacto profundo en etapas posteriores.
%		\pause
%		\item Evaluación temprana de requerimientos de diseño ahorran hasta 3 veces más dinero que en etapas posteriores.
%		\pause
%		\item \textbf{Vistas de arquitectura} conjunto de elementos del sistema y sus restricciones. Las vistas más comunes son llamadas \textbf{estilos de arquitecturas}.
%		\pause
%		\item \textbf{Patrón de arquitectura} plantea solución a problema bajo un contexto. \textbf{Estilo de arquitectura} no describe un contexto o problema a resolver.
%		\pause
%		\item Decisión de arquitectura debe ser guiada por atributos de calidad.
%	\end{itemize}
%	\end{block}
%\end{frame}

\begin{frame}{Arquitectura de la solución}{Atributos de calidad del sistema}
	\begin{itemize}
		\item \textbf{Vistas de arquitectura} conjunto de elementos del sistema y sus restricciones. Las vistas más comunes son llamadas \textbf{estilos de arquitecturas}.
		\item Decisión de arquitectura debe ser guiada por atributos de calidad.
	\end{itemize}
	\pause
	\begin{block}{Atributos de calidad}
	\begin{itemize}
		\item Escalabilidad
		\item Alta disponibilidad
		\item Portabilidad
		\item Extensibilidad
		\item Modularidad
	\end{itemize}
	\pause
	Solucionables desde diseño de arquitectura, o diseño de software.
	\end{block}
\end{frame}

%\subsection{Estilo de arquitectura cliente-servidor}
\begin{frame}{Arquitectura de la solución}{Estilo de arquitectura cliente-servidor}
\scriptsize
\begin{block}{\textbf{Estilo de arquitectura cliente-servidor}}
	\begin{block}{Elementos}
	
	\begin{itemize}
		\pause
		\item Clientes: invocan servicios desde un servidor.
		\item Servidores: proporcionan servicios centralizados a los clientes. Permiten acceso a los clientes acceder a la información sin conocimiento de la aplicación servidor.
		\item Servicio: Abstracción de un recurso computacional, compartido a través de una operación genérica.
		\pause
	\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{block}{Restricciones}
	\begin{itemize}
		\item Conectores de tipo petición/respuesta.
		\item Flujo asimétrico. Los clientes inician flujo de comunicación.
		\pause
	\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{block}{Propiedades}
	\begin{itemize}
		\item Escalabilidad y disponibilidad, permitiendo replicar servidores.
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{block}
\end{frame}

%\subsection{Estilo de arquitectura orientada a servicio}
\begin{frame}{Arquitectura de la solución}{Estilo de arquitectura orientada a servicio}
\scriptsize
\begin{block}{\textbf{Estilo de arquitectura orientada a servicio}}
	\begin{block}{Elementos}
	\begin{itemize}
		\pause
		\item Proveedores de servicios: proporcionan servicios.
		\item Consumidores de servicios: invocan servicios.
		\item Servicio: Abstracción de un recurso computacional.
		\item Opcionales: Aplicaciones de infraestructura MOM, ESB. Servidor de orquestación. Servidor de Registros.
		\pause
	\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{block}{Restricciones}
	\begin{itemize}
		\item Conectores call-return (bloqueantes). Conectores asíncronos a través de aplicación de mensajería.
		\item Flujo asimétrico. Los clientes inician flujo de comunicación.
		\pause
	\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{block}{Propiedades}
	\begin{itemize}
		\item Interoperabilidad, modularidad, extensibilidad y alta disponibilidad.
		\item Tiene por objetivo reducir la brecha entre la estrategia y cambios en los procesos.
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{block}
\end{frame}

%\subsection{Arquitectura del sistema}
\begin{frame}{Arquitectura de la solución}{Arquitectura sistema de comunicación M2M}
	\begin{block}{Arquitectura sistema de comunicación M2M}		
	\begin{minipage}[t]{.45\linewidth}
			\begin{figure}[h]
   			\centering
   			\includegraphics[width=\linewidth]{../images/SOA_M2M.eps}
   			\caption{Representación de la interacción de los módulos que componen el sistema}
   			\label{fig:soam2m}
   			\end{figure}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[t]{.55\linewidth}
		\begin{itemize}
			\pause
			\item Desacoplar el procesamiento de los datos de la definición del protocolo.
			\pause
			\item \textbf{Servicio:} canalización de determinados mensajes o eventos provenientes del conjunto de equipos conectados al sistema.
		\end{itemize}
    \end{minipage}   		
	\end{block}
\end{frame}

\section{Framework para el desarrollo modular}
\begin{frame}{Framework para el desarrollo modular}{Framework para el desarrollo modular}
	\begin{block}{Gestión de módulos}
	\pause
	\begin{itemize}
		\item Sistema compuesto por diferentes herramientas configurables a través de XML o implementables a través de bibliotecas.
		\pause
		\item Coordinación y gestión de esas herramientas. Entorno modular.
		\pause
	\end{itemize}
	\end{block}
	%\scriptsize
	\begin{minipage}[t]{.5\linewidth}
        \begin{block}{Inyector de dependencias}
		\begin{itemize}
			\pause
			\item {\color{applegreen} Independencia modular}.
			\pause
			\item {\color{applegreen} Pruebas unitarias}.
			\pause
			\item \alert{Diagnóstico de problemas}.
			\pause
			\item \alert{Archivos de configuración engorrosos.}
			\pause
			\item Ejemplo Spring, PicoContainter y JBoss.			
			\pause
		\end{itemize}
		\end{block}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[t]{.5\linewidth}
        \begin{block}{Desarrollo herramienta de gestión}
		\begin{itemize}
			\item {\color{applegreen} Configuración con enfoque M2M}.
			\pause
			\item {\color{applegreen} Mayor control modular}.
			\pause
			\item \alert{Tiempo de diseño y desarrollo.}
		\end{itemize}
		\end{block}
    \end{minipage}
\end{frame}

%\subsection{Implementación}
\begin{frame}{Framework para el desarrollo modular}{Implementación}
	\begin{block}{Implementación}
	\begin{itemize}
		\pause
		\item Biblioteca de desarrollo de módulos.
		\pause
		\item Administrador de módulos.
		\pause		
		\item Proveedor de sistema de configuración orientado a M2M.
		\pause
		\item Desarrollada en Java.
	\end{itemize}
	\end{block}
	
	\begin{block}{Java}
	\begin{itemize}
		\pause
		\item Lenguaje de programación orientado a objetos. Reutilización de código.
		\pause
		\item Plataforma independiente. Java Virtual Machine (JVM).
		\pause
		\item Java NIO.
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}	

\begin{frame}{Framework para el desarrollo modular}{Modelo de módulos independientes}
	Plataforma diseñada bajo modelo de capas. Cada capa es un grupo de clases reusables en circunstancias similares.
	\begin{block}{Capas:}
	\begin{figure}[h]
   		\centering
   		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{../images/framework_class_diagram.eps}
   		\label{fig:soam2m}
   	\end{figure}
	%\begin{itemize}
	%	\pause
	%	\item \textbf{Capa módulo con estados} 
	%	\pause
	%	\item \textbf{Capa de módulo auto-configurable}
	%	\pause
	%	\item \textbf{Capa de entorno modular}
	%	\pause
	%	\item \textbf{Capa aplicativa}
	%\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}		

%\subsection{Capa de módulo con estados}
%\begin{frame}{Framework para el desarrollo modular}{Capas}
%	\scriptsize
%	\begin{block}{Capa de módulo con estados}
%	\begin{itemize}
		
%		\item La clase principal es StatefulModule, unidad modular independiente más básica de la aplicación.
		
%		\item Módulo basado en hebra Java, con ciclo de vida fijo, basado a 7 estados.
		
%		\item Sistema de notificaciones de eventos, basado en patrón de diseño Observer.
		
%		\item Sistema de registro para cada módulo. Basado en biblioteca LogBack.
		
%		\item Construcción de módulos en base a patrón de diseño Builder.
		
%		\begin{figure}[h]
%			\centering
%			\pause
%			\includegraphics[scale=0.12]{../images/stateful_seq.eps}
%			\caption{Diagrama de secuencia de la capa}
%			\label{fig:statefulseq}
%		\end{figure}
%	\end{itemize}
%	\end{block}
%\end{frame}	

%\subsection{Capa de módulo auto-configurable}
%\begin{frame}{Framework para el desarrollo modular}{Capas}
%	\begin{block}{Capa de módulo auto-configurable}
%	\begin{itemize}
%		\item Hereda de módulo con estados.
%		\item Vincula instancia de módulo con su constructor. 
%		\item Monitorea un grupo de archivos asociado a él, permitiendo reiniciar el ciclo de vida en base a su modificación.
%	\end{itemize}
%	\end{block}
%	\pause
%	\begin{block}{Capa de entorno modular}
%	\begin{itemize}
%		\item Elemento principal clase EnvironmentManager que permite coordinar grupo de módulos.
%		\item Implementa modelo de configuración en base a archivo XML.
%		\item Reinicio de módulos ante cambio en archivo de configuración
%	\end{itemize}
%	\end{block}
%\end{frame}
	
%\begin{frame}{Framework para el desarrollo modular}{Capas}	
%	\begin{block}{Capa aplicativa}
%	\begin{itemize}
%		\item Cada uno de los módulos que serán parte del sistema
%		\item Administrados por la capa de entornos modular
%	\end{itemize}
%	\end{block}
%\end{frame}	
	
\section{Módulo de mensajería}	
\begin{frame}{Módulo de mensajería}
	\begin{block}{Módulo de mensajería}
	\begin{itemize}
		\pause
		\item Elemento opcional dentro de arquitectura SOA.
		\pause
		\item Permite la implementación de un modelo de comunicación asíncrono. Grado de independencia entre proveedores y consumidores de servicio.
		\pause
		\item \alert{Requiere recursos extra para mantener colas de mensajes. Aumenta el riesgo de deadlocks en la comunicación.}
		\pause
		\item {\color{applegreen}Modelo asíncrono permite aprovechar al máximo hardware, minimizando el bloqueo ante el acceso a recursos}.
		\pause
		\item {\color{applegreen}Comunicación limitada sólo al ancho de banda de la red, no por la latencia}.
		\pause
		\item Parte de la arquitectura del sistema. Módulo de la capa aplicativa del framework.	
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
	
\begin{frame}{Módulo de mensajería}{Desarrollo}
	\begin{block}{HornetQ\footnote{hornetq.jboss.org/}}
	\begin{itemize}
		\item Desarrollada por JBoss, aplicación Tipo Message Oriented Middleware (MOM), Open Source.
		\item Basado en Netty.
		\item Alta disponibilidad en la capa de software.
	\end{itemize}
	\begin{figure}[h]
   		\centering
   		\includegraphics[width=0.25\linewidth]{images_tmp/hornetq-api.png}
   	\end{figure}
	\end{block}
\end{frame}		
		
\begin{frame}{Módulo de mensajería}{Propiedades de HornetQ}
	\begin{block}{Modelos de consumo de mensaje}
	\begin{itemize}
		\item Cola de mensajes.
		\item Publicador/subscriptor.
		\item Modelo HornetQ Core, colas jerarquizadas que soportan los dos modelo anteriores.
		\item Permite configuración de tipo clúster, balanceo de carga.
	\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{figure}[h]
   		\centering
   		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{images_tmp/hornetq-cluster-connection.png}
   	\end{figure}
\end{frame}	
	
\begin{frame}{Módulo de mensajería}{Propiedades de HornetQ}	
	\begin{block}{Persistencia de mensajes}
	\begin{itemize}
		\item Journal, conjunto de archivos pre-creados de tamaño fijo, lleno desde el principio, el cual solo permite añadir elementos.
		\item Algoritmo de recolección de basura que determina cuando un journal puede ser eliminado.
		\item Permite tolerancia a fallos.
	\end{itemize}
	\end{block}
	\begin{figure}[h]
   		\centering
   		\includegraphics[width=0.4\linewidth]{images_tmp/hornetq-failover.png}
   	\end{figure}
\end{frame}				
	
\section{Módulo de comunicación}		
\begin{frame}{Módulo de comunicación}{}
	\begin{block}{Propiedades:}
	\begin{itemize}
		\item Módulo de la capa aplicativa del framework. 
		\item Integra dos arquitecturas distintas.
		\item Entregará servicio que corresponde a la canalización de mensajes y eventos desde dispositivos.
		\item Sólo se encarga de canalizar la información, no de su procesamiento.
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Módulo de comunicación}{Desarrollo}
	\begin{block}{Netty\footnote{netty.io}}
	\begin{itemize}
		\item Desarrollada por JBoss, Open Source.
		\item Basada en Java New Input/Output.
		\item Basado en paradigma orientado a eventos.
		\item Basado en patrón de diseño filtro de intercepción.		
		\begin{figure}[h]
   			\centering
   			\includegraphics[scale=0.11]{../images/netty_pipeline.eps}
   			\caption{Diagrama que describe el patrón de diseño filtro de intercepción}
   			\label{fig:nettypipeline}
		\end{figure}
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}			
	
\begin{frame}{Módulo de comunicación}{Implementación}
	\begin{block}{Implementación}
	\begin{itemize}
		\item Tubería de comunicación de 3 capas:
		\begin{itemize}
			\item Decodificador configurable.
			\item Controlador de eventos de canal.
			\item Controlador de servicios.			
		\end{itemize}		
		\begin{figure}[h]
   		\centering
	   \includegraphics[scale=0.22]{../images/comm_pipeline.eps}
   		\caption{Diagrama que describe la implementación de tubería de comunicación.}
 	  \label{fig:commpipeline}
\end{figure}
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

		
	
\section{Módulo consumidor de servicios}	
\begin{frame}{Módulo Consumidor de servicios}{Propiedades}
	\begin{block}{Propiedades:}
	\begin{itemize}
		\item Módulo de la capa aplicativa del framework. 
		\item Consumidor de mensajes almacenados en colas.
		\item Procesamiento y gestión de información en base a necesidades variadas.
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}	
	
\begin{frame}{Módulo Consumidor de servicios}{Modelo de implementación}
	\begin{block}{Modelo de implementación:}
	\begin{itemize}
		\pause
		\item Rutina funcione de manera independiente de la definición del módulo. 
		\pause
		\item Basado en biblioteca Java Reflections.
		\pause
		\item Pool of thread. Cada hebra implementa una instancia de la rutina. Pool de tamaño configurable.
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}		

\section{Validación y conclusiones}

\begin{frame}{Validación}{}
	\begin{block}{Extensibilidad}
	\begin{itemize}
		\item Implementaciones de prototipos.
		\item Modelo de comunicación extensible a TCP/IP, basado en características Netty.
		\item Aumentar extensibilidad de acuerdo a requerimientos y capacidades.
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}		

\begin{frame}{Validación}{}
	\begin{block}{Escalabilidad}
	Adaptación y reacción ante crecimiento continuo de trabajo.
	\begin{itemize}
		\item Prueba 800 equipos simulados. Mensajes cada 30 seg.
	\end{itemize}

	\begin{figure}		
        \centering
        \scriptsize
        \begin{minipage}[t]{.5\linewidth}
            \centering
            Memoria JVM\\
            \vskip3mm
            \includegraphics[width=1\linewidth]{../images/800_memory_heap.png}\\
        \end{minipage}%
        \begin{minipage}[t]{.5\linewidth}
            \centering
            Hebras Java\\
            \vskip3mm
            \includegraphics[width=1\linewidth]{../images/800_memory_threads.png}\\
        \end{minipage}
    \end{figure}		
	
	\end{block}
\end{frame}		

\begin{frame}{Conclusiones}{}
	\begin{block}{Conclusiones generales}
	\begin{itemize}
		\pause
		\item Reutilización de código en base a modelo genérico.
		\pause
		\item Definición de modelo en base a requerimientos/atributos deseados. Labor fundamental.
		\pause
		\item Más importante que el desarrollo es el diseño.
		\pause
		\item Mundo de alternativas OpenSource. Tecnología disponible gratuitamente. No aprovecharla es un error!
		\pause
		\item Comunicación asíncrona. Sistemas limitados por el ancho de banda, no por la latencia.
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}		

\section{Trabajo Futuro}
\begin{frame}{Trabajo Futuro}{}
	\begin{block}{Trabajo Futuro}
	\begin{itemize}
		\pause
		\item Estudio de escalabilidad más detallado, funcionamiento constante.
		\pause
		\item Aumentar extensibilidad de protocolos TCP/IP.
		\pause
		\item Optimización de inyección de módulos.
		\pause
		\item Optimización manejo de deadlocks por mensajería. Consideraciones con manejo de ack en comunicación y en la implementación en general.
		\pause
		\item Seguridad.
		\pause
		\item Migrar nueva versión estable de Netty 4.0.2.
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}		
{\aauwavesbg%
\begin{frame}[plain,noframenumbering]
  \finalpage{Preguntas}
\end{frame}}
	
{\aauwavesbg%	
\begin{frame}[plain,noframenumbering]
  \finalpage{Muchas Gracias!}
\end{frame}}


\begin{frame}{Módulo de comunicación}{Modelo de implementación}
	\begin{block}{Modelo de implementación:}
	\begin{itemize}
		\item Compatibilidad protocolos tecnología M2M, acotado a pila TCP/IP.
		\item Configuración de protocolo de comunicación, para integración de mensajes desde dispositivos.
		\item Modelo de implementación basado en 2 interfaces, interfaz de dispositivo e interfaz de servicios.
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Módulo de comunicación}{Interfaz de dispositivo}
	\begin{block}{Interfaz del dispositivo}
	\begin{itemize}
		\item Especifica protocolo de comunicación de dispositivos M2M. Conjunto de normas compartidas entre dos equipos que permiten su comunicación.
		\item Archivo XML con la definición de las tramas enviadas como parte del protocolo de comunicación.
		\item Interfaz definida en base a dos elementos:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Decodificadores} son un conjunto de rutinas de código que decodifican el mensaje.
			\item \textbf{Analizadores} son un conjunto son rutinas de código que dividen los parámetros presentes en cada mensaje.
		\end{itemize}
		\item Sistema de compilación en tiempo de ejecución utilizando biblioteca Java Reflection.		
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Módulo de comunicación}{Interfaz de servicios}
	\begin{block}{Interfaz de servicios}
	\begin{itemize}
		\item Define aquellas tramas y eventos de comunicación que serán canalizados como servicios.
		\item Archivo XML que permite definir la canalización de distintos eventos.
		\begin{itemize}
			\item \textbf{OnInboundFrameEvent}, relacionado con la llegada de un mensaje desde el dispositivo.
			\item \textbf{OnDeviceConnectedEvent}, se gatilla al conectarse un nuevo dispositivo.
			\item \textbf{OnDeviceDisconnectedEvent}, se produce cuando un equipo se desconecta.
			\item \textbf{OnDeviceIdentifiedEvent}, se produce cuando el equipo es identificado.
			\item \textbf{OnOutboundFrameEvent}, que corresponde al evento cuando se intenta enviar un mensaje al equipo.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
	

	
\end{document}